<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Franz Josef Graf Saurau an Joseph von Hammer-Purgstall</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Walter Hölfechner</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <editor>Walter Höflechner</editor>
               <title>Joseph von Hammer-Purgstall Briefedition</title>
               <ptr target="http://gams.uni-graz.at/hp" />
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <head>Franz Josef Graf Saurau an Joseph von Hammer-Purgstall</head>
            <opener>
               <dateline><date when="1806-11-11">1806 XI 11</date>, <placeName>Graz</placeName></dateline>
               <salute>Verehrtester Freund!</salute>
            </opener>
            <p>Auch ohne mit einer
               besonderen Prophetenweihe begabt zu sein, läßt das Tableau der neuesten Begegenheiten
               voraussehen, daß die Fürsten <persName>YPSILANTI</persName> und <persName>MORUSI</persName>, deren
               Wiedereinsetzung Sie mir zu erinnern die Güte hatten, ihre Fürstenstühle bald wieder zu
               verlassen in den Fall kommen werden. Die beispiellosen Kriegsbegebenheiten im Norden, wo
               eine zahlreiche, geübte, mit großen Namen prangende, furchtbare und von gelehrten und
               tapferen Feldherren angeführte Armee wie Spreu zerstreut wird [sic] und die ganze
               preussische Macht wie Rauch verschwindet, dürfte wohl den wankelmütigen Diwan bewegen, alles
               auf Rechnung eines Mißverstehens zu schreiben, die vertriebenen Fürsten wieder einzusetzen
               und mehr den Zorn <persName>NAPOLEON</persName>s als die Drohungen des russischen und englischen Ministers zu
               fürchten. Da es wahrscheinlich ist, daß <persName>NAPOLEON</persName> die Pforte für diesen augenblicklichen
               Ungehorsam züchtigen wird, so wünsche ich, daß wir diese Gelegenheit nicht versäumen,
               irgendwo längs der türkischen Grenze uns ein arrondissement zu verschaffen.</p>
            <p>Was übrigens noch aus allem dem hervorgehen wird, kann ich ungeachtet des prophetischen
               Geistes, den Sie mir zutrauen, nicht voraussehen. Indessen geht das eiserne Schicksal seinen
               fürchterlichen zermalmenden Gang unaufgehalten fort, und nirgends steht ein Herrmann auf,
               der das fremde Joch mutig in Stücken und die Großen in Ketten schlüge, welche feig oder
               niedrig genug waren, aus Zagheit oder des schnöden Gewinnes willen Vaterland, Eigentum und
               Ehren zu opfern und einem fremden Götzen schändlich zu huldigen.</p>
            
            <closer>Mein politischer Glaube bleibt unerschütterlich so wie die Hochachtung und Freundschaft,
               mit der ich bin <salute>Ihr ergebenster Freund <persName>SAURAU</persName></salute></closer>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
